\chapter*{Abstract\markboth{Abstract}{}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

The present study examines the suitability of different software distributions for the OSGi-based gateway OpenMUC.
For this purpose, criteria for the evaluation were identified by analysing different application scenarios.
Each tool was evaluated on the basis of the defined criteria.
Hence, the most suitable tool was integrated prototypically into the OpenMUC-framework.
Afterwards, the software deployment process was tested and analyzed based on two test cases.
The results of this approach forms the basis for recommendations for the further development of the OpenMUC-framework.
The aim of this study is, to gain expertise, which can be applied to other OSGi-based gateways.\\

Die vorliegende Arbeit untersucht die Eignung verschiedener Werkzeuge zur Softwareverteilung für das OSGi-basierte Gateway OpenMUC.
Zu diesem Zweck wurden anhand verschiedener Anwendungsszenarien des Gateways Kriterien für die Bewertung der Tauglichkeit der Werkzeuge erhoben.
Anschließend wurden die einzelnen Werkzeuge auf Grundlage der definierten Kriterien bewertet und das geeignetste Werkzeug ermittelt.
Dieses ist prototypisch in das OpenMUC-Framework integriert worden. Im Anschluss wurde der Prozess zur Softwareverteilung anhand zweier Teststellungen eingehend analysiert.
Das Ergebnis der Analyse bildet die Grundlage für eine Reihe von Empfehlungen zur Weiterentwicklung des OpenMUC-Frameworks.
Die Arbeit zielt ab auf einen Erkenntnisgewinn, welcher sich im Weiteren auf andere OSGi-basierte Gateways anwenden lässt.
